# 定義

## 統計量（statistic）とは
推計統計において、[任意標本](sample.md)中の各標本点を表す[確率変数](random_variable.md)を項として持つ数式として記述される確率変数。

- 実際に得られた[標本データ](sample.md)から同じ数式で計算して得られる値そのもの（統計値）とは別概念である。

## 推定量（estimator）とは
母数（paramator,population paramator）の推定に用いる統計量。母数とは確率分布のパラメータ$`\theta`$の真の値$`\theta_{true}`$であり、例えば（正規分布における）母平均や母分散が母数である。

- 例えば、標本平均は母平均に対する推定量である。
- 推定量を実際に得られたデータから計算して得られる値そのものである推定値（estimate, estimated value）とは別概念である。
- 推計統計において母数は定数である。

---
# 種類
下記の種類が存在する。

|種類|説明|
|-|-|
|要約統計量<br />（記述統計量）|データの性質を要約するための統計量。順序統計量（標本データを値の大小で並べたときの順序によって決まる統計量）を含む。|
|検定統計量|統計学的[検定](testing.md)に利用するためにデータから算出する統計量。$`Z,t,\chi^2,F`$等がある|

---

# 性質

## 不偏推定量の性質

### 不偏推定量の分散の下限

任意の不偏推定量の分散はクラメール-ラオ（Cramér–Rao）の不等式を満たす

- パラメータ$`\theta \in \R`$の任意の不偏推定量$`\check{\theta}`$は、[フィッシャー情報量](../operator/fisher_information)の逆数を下限とする不等式（クラメール-ラオの不等式）を満たす
    - $`V[\check{\theta}] \geq \mathcal{I}_{X}(\theta)^{-1}`$
- 母数が多次元$`\theta \in \R^p`$である場合、上式は$`\check{\theta}`$の分散共分散行列からフィッシャー情報行列の逆行列を引いた行列が半正定値であることを表す
    - フィッシャー情報行列が対角行列である場合、パラメータベクトル$`\theta`$の成分（＝個々のパラメータ）は独立となり、クラメール-ラオの不等式は、個々のパラメータの推定量の分散の下限を与える。

---
## 代表的な要約統計量（記述統計量、代表値）

|種類|名前|説明|
|-|-|-|
|[モーメント](../operator/moment.md)|||
||平均<br />（ミーン）|1次モーメント|
||[分散](../operator/variance.md)|2次中心モーメント|
||歪度|3次正規化モーメント|
||尖度|4次正規化モーメント|
|順序|||
||最小値|データを昇順に整列した時に最初にくる元の値|
||第1四分位点|データを昇順に整列した時に順序が全体の25%の位置にくる値|
||中央値<br />（メディアン）|データを整列した時に順序が全体の中央にくる値|
||第3四分位点|データを昇順に整列した時に順序が全体の75%の位置にくる値|
||最大値|データを昇順に整列した時に最後にくる元の値|
|範囲|||
||範囲|最大値-最小値|
||4分位範囲|第3四分位点-第1四分位点|
|頻度|||
||最頻値<br />（モード）|度数分布において最も高い度数を示す値|
